【補選死因庭之二】關鍵一席不關鍵 梁頌恆：議席只係手段 千祈唔好倒轉

泛民主派兩度在九龍西補選陣亡，死因眾說紛紜，但不少泛民指本土派缺席不投票是關鍵，語調中不無責怪意味。對於本土自決派而言，泛民似乎未明敗陣關鍵，青年新政梁頌恆及香港眾志主席林朗彥直指本土派外的中產與基層，同樣在此仗補選未有投票，「因為佢哋從民主派agenda裡面，再睇唔到希望」。面對選民對泛民議會表現心淡，如何才能收復失地？兩人認為民主派必須正視「遊戲規則」已改變的事實，至少要修正仍然打出「關鍵一席」等四大錯失。

11.25九西補選過後，無人出戰的本土派反而成為「主角」，很多人都問，本土派不投票是李卓人落選主因？《蘋果》訪問由本土派變成港獨派代表的梁頌恆，以及所屬政黨因自決主張被「封殺」的林朗彥分析民主派死因，兩人直指真普選落空、DQ常態化下，民主派最大問題是至今仍未承認「遊戲規則」已改變的事實，尤其民主派每逢選舉也必打出的立法會「關鍵一席」，梁頌恆認為此說根本站不住腳，與其說給予議會合法性，倒不如承認議會「無用」，「你選完我入去，擋唔到23條，選完我之後，做唔到你想我做嘅事」，反之若取得資源後表明會用於地區深耕，或不分光譜援助抗爭者，「我覺得咁樣反而會打動到我」。

林朗彥則指議會功能只餘下設定議程的微觀功能，惟民主派在選民要求進步之時，議題設定仍然保守，他以民主派兩大黨訪美為例，「眾志都有派員去美國（爭取展開香港人權民主法案立法程序），都唔贊成取消關稅區，但點樣將呢樣嘢變成要求中共將香港民主化搞好嘅一個籌碼？」他又指建制派成功將「民生最優先，政治放一邊」的議程入屋，背後實際是民主派和應所致，「DQ之後一個星期，立法會就通過教育撥款，（民主派）選擇唔將政治同民生掛鈎時，市民就唔會睇到呢一面」。

民主派對行政立法關係的處理在打壓之下「一切如常」，亦是與選民期望落差之處。林朗彥指摘有民主派議員連續兩年罕有為《施政報告》投下贊成票，做法違反民主原則，「令我哋感到行緊倒退嘅道路，多年來選民容許民主派參選功能組別議席，係相信議員唔會好似建制派咁，剩係照顧專業界別選民」（註：衞生服務界李國麟對林鄭兩份施政報告投票贊成）。

梁頌恆亦和應指民主派若視議席為目標，只會墮入隨波逐流的陷阱，「建立一個民主自由嘅香港先係目標，議席只係手段，千祈唔好倒轉」。

泛民與本土派在抗爭策略及意識型態上有異，但在議會「被絕跡」的本土派期望至少可以和而不同。本身是DQ主角、試過衝擊議會卻遭傳統泛民割席的梁頌恆坦言，理解泛民在統獨及身份認同問題上「唔夠膽掂」，但仍對割席感失望，「喺香港爭取民主嘅人，對於自己把尺拿捏係好浮、批評完梁頌恆，香港民主運動又踏前咗一步？唔係呀嘛，今日仲做埋『回力鏢』，民主黨兩個議員因為議會抗爭出事（註：林卓廷及尹兆堅審議一地兩檢時因為抗爭被控）」。

林朗彥亦指雨傘運動後民主派聲言進入全民抗命的時代，但4年過去，抗命沒有下文，「最搞笑係（政黨）仲考慮緊要唔要邀請（特首）林鄭月娥去黨慶？重點係今時今日保守泛民點樣去想像議員（立法）同行政關係」。

泛民政黨也在想調整政綱試圖吸納本土派，能否破冰？梁指，與其用議題買票，不如以身作則，勿再關鍵缺席，即使泛民不能綑綁式投票，起碼加強推進各項議題討論，「透過討論大家有得益，而唔係投完贊成，當無事發生過」，若在選舉的前提下，則要重新塑造「自己人」認同感，第一步是減少對不同路線抗爭者的批評。

林期望在打壓嚴重時，DQ事件無論任何立場、抗爭者不論手法，都應予以關心，舉例應向旺角暴動案在囚抗爭者會提供支援，「最細微（可）呼籲聖誕節寫信畀佢哋」。

好偽善，但報符合黎民主派做法，借梁生把口勸人投番黎民主派。

隔咗成個月至講，咁同台仔笑台北市丁丁停留係天玉里有乜分別？

哂氣啦 販民真係豬西到咁都唔明咩 佢地係放唔低自己手中既利益

你投共

如果可以一獲煮死販民，我去DAB報名做免費義工都仲得

短期目標係社民、街工、人力同工黨 （如果咖哩飯同盟可以收埋皮就當bonus ）

韓國瑜